%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Intégrale et réciproque]
Soit $f$ une fonction continue et strictement croissante sur $\interff{a b}$, de classe $\CC^1$ sur $\interff{a b}$, et telle que $f(a)=0$. Montrer que
\[ \forall t \in \interff{a b},\quad \int_a^t f(u)\dd u+\int_0^{f(t)} f^{-1}(u)\dd u = tf(t).\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
  Tout d'abord, le théorème de la bijection  nous garantit que la fonction $f$ est bijective sur $\interff{a b}$, et que sa bijection réciproque $f^{-1}$ est continue. Ainsi, les deux intégrales ont un sens.

On se fixe $t\in \interff{a b}$.
Dans la deuxième intégrale, nous allons effectuer le changement de variable $x=f^{-1}(u)$, c'est-à-dire $u=f(x)$. $f$ étant $\CC^1$ sur $\interff{a b}$, ce changement de variable a un sens.

Si $x=a$, $f(x)=f(a)=0$ et si $x=t$, $f(x)=f(t)$. Par changement de variable :

\begin{align*}
  \int_0^{f(t)} f^{-1}(u)\dd u &= \int_a^t f^{-1}(f(x)) f'(x)\dd x
\end{align*}
et finalement
\begin{align*}
  \int_a^t f(u)\dd u + \int_0^{f(t)} f^{-1}(u)\dd u &= \int_a^t f(u)\dd u + \int_a^t x f'(x) \dd x \\
  &= \int_a^t (f(x)+xf'(x)) \dd x \\
  &= \left[ xf(x) \right]_a^t \text{ en reconnaissant la dérivée d'un produit}\\
  &= tf(t)-af(a) = tf(t)
\end{align*}

\begin{remarque}
  Ce résultat est vrai simplement si $f$ est continue et strictement croissante sur $\interff{a b}$, et dérivable sur $\interoo{a b}$.
\end{remarque}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
